#Capítulo XII


¿Ya nos vamos?  -Suelta alguno de los tragaderos entusiasmables con dejos de
puchero infantil dibujándose en el rostro

Los hombres experimentan cierto *ominoso* asombro hacia la cifra que **"escapa del cerco de los
dientes"** de la falsa Ariadna, corroborable al indocto en la desmesurada apertura ocular de
los presentes; Odiseo -víctima tal vez de su afamada ira funesta- ejecuta el conjuro de
los “cuernitos” hacia el suelo al escuchar el número en su tierna voz.  

Se suceden miradas sabedoras, cabeceos, guiños, gestos de manos.

Lo observan azorados sus compañeros, el diálogo de ojos dice cosas que el
intelecto no decodifica; inobservable a simple vista, hay un número de los infaustos
escondido en el que ella soltara, **número de mal augurio** de esos que conviene evitar y
que llenan de ira la realidad del *largovidente* Odiseo Torres.  

Número que no parece a simple vista tan malo.  

Entrecruzan los héroes miradas interrogativas, hacia los cuernitos de la
mano derecha de Odiseo y hacia sus ojos, alternativa, sucesiva y progresivamente,
buscando con ello colmar, saciar un hambre de verdad, no satisfecho a juzgar por sus
fruncimientos nasofaciales, durante los tres o mas segundos que demora el dialogo
silencioso.

-¿Dividido cuatro? -Suelta el magnánimo Odiseo Torres, igual a un dios, una pregunta
que oficia de respuesta -curiosidades del lenguaje- al interrogante que
plantearan sus cuernitos en la multitud, conato de llanto, lamento en agrás-

Jacinto -de bondad absoluta- hace un leve amague facial de “uso de la palabra”, apertura labial, con la infantil alegría de haber resuelto la incógnita del número encerrado en esa operación aritmética que propusiera el magnánimo.  Toma aliento, amenaza en un “eh”, merced a su condición de pelotudo -mas no uno corriente-; mas observa ojos que derriten metales ferrosos clavados en sus pupilas, lee la prohibición de nombrarlo en cada uno de ellos y hasta escucha un pequeño “Shhh” que comienza en alguna de las bocas de aquellos rostros.  El alcohol, bien es sabido, altera la capacidad analítica del individuo medio, su sentido crítico, otorgándole demasiada entidad al componente lúdico del intelecto.  La clínica lo ha colocado correctamente junto a otros desenibidores químicos.  En el caso de Jacinto, se ve incrementado tal cuantía, merced a su personal conditio pelotudae.
Su yo, pugna por decir la respuesta, seguir jugando, cual si fuera adivinanza.  

Todos esos ojos parecen rogar: __“No digas veintisiete Jacinto, por favor, la edad de aquella
que quebrara el ánimo del deiforme Odiseo”__, que la “negra pena brota” en su corazón, al
enfrentar de frente el recuerdo, la profundidad ultramarina de sus ojos
pequeños, sus arranques de cólera, el sembrado del jardín con las
vestimentas del semidios y la quema ritual de DNI y Pasaporte.

-Alrededor de siete dólares estadounidenses per capita -Interrumpe sabiamente
Sisoco, justo antes que sea demasiado tarde, trocando su función noble de superhéroe
por la no menos noble de traductor-

Respiran hondo, Jacinto no nombró el número, aceptan sin demasiado dolor el otro número, el
global, el que conlleva la mini estafa de alguna empanada, o alguna cerveza, o el tipo de
cambio como margen tolerable; mas no se encuentran en posición de discutir; en lugar de ello, optan
por soltar los maravedíes en cuestión y retirarse, puesto que siempre es bueno reservar munición
para mejores campos de batallas, lugar donde los hombres cobran fama, comportándose como si en
Error: No word lists can be found for the language "es_AR".
realidad estuvieran, todos ellos, en posesión del anterior millón individualmente.  Si juzgáramos
a los individuos por solo algunas variables aisladas y no en su conjunto, caeríamos fácilmente en
un error, quien escuchara reír a estos hombres, o los observare caminar sin visible preocupación
económica -que llaman tiernamente **andar legislativo**-, bien puede colegir de allí que se trata
de un grupo de excéntricos millonarios, rondando la periferia citadina solo por no aburrirse en
sus mansiones.  

Los argumentos que salen de boca de Odiseo, o Jacinto, no hacen sino aumentar ese principio de
incertidumbre heisemberguiano.

-¡Una más! -Sugiere Jacinto, de escasez capilar, exceso corporal y "garganta
ansiosa", a modo de festejo de haberse salvado de decir el número y la lluvia de reproches
(verbales y hasta físicos) con ello- 
 
Realiza -inconscientemente- una multiplicidad de actos, concentrados en uno.  

Sonreír a Adriana, que tal vez huelgue aclarar, se llama Nancy; pero con una sonrisa difícil
de catalogar, puesto que no es de complicidad, ni sensualidad, ni de alguien que comparte el código
del chiste, sino una sonrisa de pedido de socorro; al tiempo que con el índice apunta al cielo patrio,
dibujando cortos, rápidos y sucesivos círculos con el índice que parecieran indicar un: 	

- ¿Bailamos? 

Como bien podría interpretarse, que en realidad se trata de: 


- Traé otra vuelta que esta la pago yo.

Mensaje comprendido por Ariadna, o  Adriana, que es Nancy, luego de un ligero fruncimiento de
extrañeza inicial, seguido de cabeceo afirmativo y sonrisa, comprensión que se establece mas
allá de la total ausencia de vocablos.  La realidad es mágica, me permito reiterar.

Revuelve Jacinto su voluminoso cuerpo de luchador de sumo, analizando -tanto como se lo permite
su conato de intelecto- el mudo quejido de la silla plástica, eterna amenazadora de dejarlo
en ridículo, eterno blooper en potencia, aprovechando el movimiento para despojarse de una
de aquellas __“cartas al general”__, tierna forma en que su familia paterna bautizara
gracilmente a los flatos gástricos, en virtud de su gorilizca condición.

Aprovecha Odiseo el tiempo de arribo de la nueva botella de liquidambar, aquel mismo papel
plegado con infantil esmero, del bolsillo derecho del saco, antes que la *no tan fea*
moza termine de cobrar la abultada *-y si fea-* cuenta, actividad que parece no va a
tomar solo unos minutos, y aprovecha este impasse para leer.

Detiene su mirada Sisoco García en la manito derecha de Ariadna, solo para
deleitarse observándola realizar ese preciso y rápido movimiento con el que
“descorcha” la botella ni bien la apoya en la mesa, algo que pareciera auto festejarse
con malsano orgullo, por el excesivo sonido del gas y el líquido preso en el envase
oscuro, por la pericia, por la sonrisa.  

Nota que todos la miran sin racionalizar el asombro.  

Los hombres son demasiado simples -conjetura- no comprenden -o no toleran- que una mujer
joven muestre conocimientos relacionados con el alcohol, arcaicos resabios donde el tóxico
era privativo de su género, siglos atrás, o décadas.

No es tan fea, para nada, tal vez producto de la ingesta alcohólica.  Casi linda me
atrevo a arriesgar, creo que piensa Sisoco al verla marcharse.  Ella también lo
nota, pero es otra la mirada que espera, para otra mirada esmera el paso bamboleante,
que no ingresa en el escándalo.

-Leo, Porque viene al caso -Odiseo golpea el papel con el anverso de la mano,
dos veces, para alisar la superficie y posiblemente el contenido, algo sobre actuado en
manos y carraspeos-

>>
Señor hotelero de localidad serrana de nuestra amada provincia, motor de nuestra magra
economía; evita cobrar catorce dólares por una gaseosa a ese pobre turista sentado
en la mesa del desayunador, arrastra las erres, pero no es francés como tú crees,
tiene problemas de dicción y es proclive a enojarse cuando pretenden “caminarlo”.
Cuenta además de ese penoso inconveniente en el habla, con otro, el de piromaniaco
y estima ejercer tan noble desviación de la conducta con tu boliche de porquería.  
Deberás estar agradecido de no quedar dentro cuando ello ocurra.  Advertencia
necesaria: si fuera francés, peor sería tu problema, ya que la doctrina los
pinta extremadamente tacaños y es de esperar que antes del mentado incendio, lo
anteceda con una sesión de tortura hacia tu persona, a modo de aderezo. 
Fue un mensaje de la fundación para la armonía ciudadana.  Muchas gracias.

Festejado el chiste de Odiseo, por su exquisitez estilística, los contertulios acordaron
tablas con la recaudadora.  Pagaron y pidieron una más, adicional a la anterior,
que en realidad es la quinta última vez, a modo de combustible para el decolaje
-tal es el tibio argumento de Jacinto-, puesto que bien sabemos cuanto combustible
insume el carreteo para el despegue de esas aeronaves catalogadas “de fuselaje ancho”.  

Debería normalizarse el procedimiento de despegue, como en la aeronavegación comercial,
puesto que estas demoras en la partida, hacen peligrar la vida en familia de este tipo de
individuos; que adolecen de fallas en el despegado de las sillas de los bares.  

Si agudizamos lo suficiente la __sensibilidad escópica__, podemos visualizar -ya
en otro plano de la realidad- una torre de control, improvisada en la barra, las antenas
serían esas botellas en lo alto; un oficial de tráfico que observa desde su puesto extremandamente
alerta, observando el celo propio de aquella otra actividad, pulsando teclas, corriendo manivelas
e impartiendo órdenes en una voz antinatural, impostada.  

- Mesa cuatro, mesa cero cuatro, tiene pista despejada cero mil quinientos, tome cabecera dieciocho. 
__¿Me copia mesa cuatro?__  

- Cambio.

- Atento torre, atento torre, aquí mesa cero cuatro, se aborta procedimiento de despegue por
  falta de combustible para el mismo.  

- OK copiado Mesa Cuatro.

- No tengo cambio, tenemos un billete de Cien. Cambio

- Cambio, quiero decir cambio.  

- Cambio.

Jacinto soltaría una risita incontenible, no solo por el juego de hablar a través de los
auriculares este tipo de desinteligencias, sino por la suelta -no volitiva- de flatos que hace al
mismo tiempo.

Si algo abunda en la realidad real, son los inconvenientes, sean técnicos, o meteorológicos,
destinados a  malograr estos despegues.
  
En los bares, cualquier atisbo de lluvia, mala onda, paro de ómnibus, la promesa
de este último, otras promesas en forma de tanda publicitaria, de otro partido de
fútbol pronto en ese televisor, o basquet, o polo, o backgamon, o hokey femenino;
fuerza a los semidioses a demorar despegues programados.

Quiso alguna de aquellas deidades que pueblan el Olimpo, que ocurriera la magia, y
no menor, que el magnánimo Odiseo Torres atisbara en un segundo plano no observado
hasta el momento de la escena, un inconfundible clavijero de seis elementos,
oculto de forma negligente detrás del mobiliario local.  Clavijero, extremo
superior, polo norte que va unido por lo general a un mástil, que va unido a una
caja de resonancia, de lo que en su __total completud__ llamamos: guitarra. 

Elementos en conjunto, que suelen perder la cohesión y el carácter colectivo, cuando
en estos bares se dirimen las discusiones a sillasos y guitarrazos, ello
motiva seguramente su forzoso carácter de *cosa oculta*, algo que no parece
ser posible con las sillas, mueble de utilidad forzosa en bares, juzgados en
lo civil y comercial, bancos, destacamentos policiales, incluso hogares,
tiernos hogares.

Dudó el héroe, no hay porqué ocultarlo, que los ojos -cristales de la cara- le
jugaran una mala pasada en la línea asociativa, pero escaneó por segunda vez
la postal que la realidad, que esta mágica realidad, le entregaba.
  
Hay quienes creen que la realidad es lo que dicen los programas de chimentos,
o que es anormal la existencia de guitarras ocultas, camufladas en el
mobiliario de este tipo de bares.
  
¡Noramal para ellos!  Puede no existir, de hecho, casi nunca observamos esos
regalos de los dioses, ese alto en la realidad mundana para que el arte
ocurra; pero hay un momento oculto en el __devenir de los días__, el renglón
que redime a toda la novela, en que el milagro solo ocurre.  Por la exceso
o falta de cotidianeidad, no dejaremos de creer en ellos.  La magia ocurre
cuando y donde ella quiere, esa es posiblemente, su única virtud.
 
Con el mayor disimulo posible, corrigió la posición del magnífico tronco unos grados hacia atrás, peligrando con esta actividad la integridad de la silla plástica, con el exclusivo fin de evitar obstáculos visuales y dio con la imagen completa del preciado bien.  Es, se aseguró a si mismo, un clavijero de guitarra, eso que descansa a escasos metros, salvable esta pequeñez con una ligera caminata, que bien podría disimularse con las excusas sanitarias de rutina, absolutamente esperables a juzgar por la cantidad de botellas de cerveza, vacías sobre la mesa y cuanto fuerzan esta -la cerveza- a los hombres o dioses, concurrir a los sanitarios.  
El retorno, minutos después, ya ocurre esgrimiendo la majestuosa sonrisa, visualización externa de su inmensa alegría, cual si hubiera encontrado no solo un billete, sino el millón de dólares perdido escasos minutos atrás, descansando en el suelo patrio.  Pocos comprendan, tal vez, que lo encontrado por el magnífico héroe, en tiempo y lugar, no es mensurable en metálico.
-¡Miren a quien me encontré! -Suelta el héroe a los rostros que se vuelven para darle lugar en el discurso, y observan en sus brazos la inconfundible figura de contornos femeninos- 
-¡Uy, se arruinó del todo! -Soltó la frase Sisoco, voz de su conciencia, un mix a mitad de camino entre sorpresa y alegría, dedicando al mismo tiempo, un ligero vistazo a la pantalla del celular, a efectos de verificar la hora y revolver en la memoria hechos pendientes de realización, vidas humanas en peligro u otro tipo de urgencias-
Inútiles argumentos esgrime Ariadna, cuyo rostro da muestras de consternación, por esta cuestión del mínimo de cortesía y estarle vedado soltar directamente un: “dejen eso”.  En vano intenta con frases disuasorias del tipo: “está desafinada”, que parece no servir de gran ayuda en beneficio de su intención, puesto que la condición de desafinada puede cambiar rápida y simplemente con el ejecutivo proceso del afinado; “es vieja”, que no tiene solución, pero que solo genera muecas interrogativas en los clientes, y miradas mutuas en búsqueda de explicaciones, “hace mucho que no la tocan”, para mas muecas, mas miradas y maldades internas que comienzan a formarse cual hongos, “no suena bien”, frase con lo que parece ya darse por vencida.  Los deiformes rostros no se conduelen de sus palabras, no modifican ninguna de sus líneas, no hay señales visibles de respuestas orales inmediatas.
Retira Ariadna finalmente su persona de la cercanía geográfica, posiblemente empujada por miedo a que la rompan y no a que armen el bullicio que van a hacer en breves instantes, al tiempo que busca un consuelo que le es negado en la torre de control, o una explicación, o un mero apoyo técnico, mas da con el rostro no demasiado preocupado del dueño de la barra, aplacando con ello su pesar.
Un silencio precede la explosión de la voz vinosa, siempre a la espera del pie para la maldad.
-¿Con aquello de: “es vieja, hace mucho que no la tocan y suena mal” está haciendo, mención a la mujer de Jacinto, mi amigo?  ¡No le voy a permitir señorita! -Suelta Odiseo señalándolo al gordo, para beneplácito de la concurrencia, Jacinto incluido, acompañados de risas de otras mesas también ahora, que dejan de prestar atención a la novela de la tarde-
En medio de las carcajadas y los ojos llenos de lágrimas, el gordo se levanta de la silla y pregunta a Odiseo:
-¿Está bien o mal, que haga mucho que no la toquen? -Ingenuo, bondad pura-
-Y.  Un poco de cada cosa amigo, un poco de bien y un poco de mal -Responde Odiseo- las verdades amargas, por amargas, no pierden su condición de verdades-
-Nunca entres en lugares que no sepas como salir, reza un proverbio chino -Agrega Rómulo con la dicción que las cervezas le permiten-  Por analogía, no preguntes estas cosas.
Analiza Rómulo sus palabras, lo que quiso decir y lo que dijo, concentrándose en que tendrá que tocar esa guitarra y muy probablemente los dedos no le respondan, como no lo hace ahora la lengua.
-Excelente Smiters -Tamborilea dedos enfrentados, el bueno de Sisoco García, emulando a Monty Burns- 
-Jamás hemos tocado una guitarra que no reúnan esas condiciones -Murmura Rómulo, el ejecutante, para más risas, ya contagio de las anteriores, por aquello del efecto dominó-
-Descuide su majestad -Odiseo dirige la imperiosa voz a la niña, el título de nobleza que utiliza siempre que el pedido es extremadamente grande -Somos gente de honor, y nada ha de ocurrirle al bello instrumento, salvo ser acariciado por el judaico maestro.  Sonará mal una vez mas y que le queden muchas sonadas mal aun.  ¡Salúdt! -Odiseo seca conatos de lágrimas que comienzan a formarse en los pliegues de sus ojeras-
-¡Salút! -La concurrencia levanta copas en honor a tan bellas palabras, y con tan buen tino soltadas-
-Salúdt- se escucha de otra mesa, un hombre que duda, que teme pertenecer pero que piensa, se reprime a si mismo, se miente que su intención sigue siendo mirar la novela-
Argumentos de ese tipo, nunca reciben negativas.  Odiseo sostiene una interesante teoría al respecto.  No es realmente importante tener o no razón en los argumentos, lo que si es importante es el suficiente fervor, defenderlos bien, la forma por sobre el fondo, que suene grato al oído, no otra cosa es la diplomacia: con este acuerdo comercial, señor embajador, su país va a empujar a dos millones de personas debajo de la línea de la pobreza, pero su PBI subirá cuatro puntos.
¿Que informa la forma?
Da comienzo Rómulo a las tareas de afinado, socorrido de la nota que le entrega el “tono” del teléfono celular, que en teoría es LA, y a partir de allí, afinará el resto de las cuerdas, magia poco comprensible en otras latitudes, donde el exceso de dinero fuerza que existan infinidad de implementos para este menester.  En la Argentina post dos mil, un individuo medianamente inteligente, fabrica un motor stirling con las sobras de un pollo al horno.
A quien vas a llamar ahora, callate pelotudo, no ves que esta afinando, a quien le decis boludo, pelotudo, con que afina, no ves que con el celular, con la nota, silencio, que silencio, si el silencio no se afina, un buen músico afina en cualquier lado, callate un segundo Odiseo.  Yo tenía un calefón, que se quejaba con cierto MI, cuando cantaba “Garúa” o sea, cantaba conmigo.  Con mi.  Sh.  Y porque no fuiste a la tele, no le dé bola gordo, no ves que tiene que afinar, Ah, bueno, el único que hace quilombo aca soy yó, que ¿mi rancho solo se llueve?.  ¿Y porqué habrá sido en mi?
Realiza Rómulo a duras penas las tareas de afinado, proceso que no es otra cosa que caricias, reconocimiento táctil, previo que debe tener todo ejecutante con su instrumento, para llegar a ese producto en que la suma de dos da uno, díada, una amalgama, síntesis mágica.  
Preliminar operación común a todo acto de amor, máxime si ese amor, es de primera vez.  Primer contacto con dejos de miedo, exceso de respetos a donde si y donde no, dejarse guiar y permitir, vergüenzas que se vuelven ansiedades, sendas todas a explorar, descubriendo sonidos, contornos, concavidades, marcas que dejaron otras manos, y porque no, algo de celos también a esas manos anteriores.  
Las guitarras largamente usadas, conservan algo de aquellos amores anteriores, eso de lo que carecen las nuevas, estas infunden demasiado respeto, cuando sabemos que lo peor que podemos sentir por otra persona, es respeto.  Bueno, en este caso la persona es una guitarra.  Como también, hay algo de pena cuando se observan negligencias, cicatrices de manos de poco amor, o mal amor.  Gentes y guitarras hay, que muestran no haber sido bien amadas.
Hay un sentimiento especial que nace, oculto e inaccesible a los no iniciados, en el ritual, necesario y vivo, para que ella se sepa deseada, acariciada como mujer que es y que acepte finalmente, que sea ella la que diga cuando.  Como ocurre siempre, como toda mujer.  
No existen sobre el orbe mujeres anorgásmicas -Sostiene Odiseo Torres, fecundo en ardides- no se han dejado acariciar lo suficiente, con manos, miradas o palabras, lo mismo es de suponer que sucede con las guitarras.
Procedimiento este del afinado, poco comprendido del todo y dan comienzo los abucheos, las palabras soeces pretenden apurar a Rómulo en procesos que tienen sus tiempos.  Usted lector, tampoco apure esto, es un alto necesario.
Y al final descubrir que esto es lo mejor que puede hacerse, que mejor no va a sonar y sonreirle al arpegio, a la nota con la que ella dice finalmente: SI, que puede ser también, LA o SOL.
No desconocemos del todo las razones por las que canta Odiseo, asumimos la falta de escrúpulos con la que se mueve en todos los ámbitos, careciendo como carece totalmente de lo que el vulgo llama con tino, buena voz.  Solo cuenta con esa otra cosa que es posiblemente manejo escénico, tiempos, chistes, silencios, comentarios estirados para que el maestro continúe las caricias con su amada, como vino haciéndolo, entreteniendo al público con historias como la que traía hasta recién, sobre viejas que abrieron una casa de degustación de glandes, atento al afinado.  Sabe caminar la cancha, como los futbolistas viejos.  Sabemos que abunda en coraje, como sabemos también de aquello de lo que carece por completo, vergüenza.
Tampoco sería extraño analizar los motivos por los que no canta mucho Jacinto, pero si asumimos que prefiere que otros tengan razón en las discusiones ideológicas, también debe elegir que para otros sean los aplausos, esto no es pelotudez, es algo más cercano al amor al prójimo y al respeto del mismo.
El escenario pareciera haber sido diseñado para Odiseo, empequeñece la concurrencia cuando su vinosa voz argumenta a favor de una frase, remarcándola al susurrarla con demasiada aspereza, prepararla con ese silencio antes, porque lo que sufrió ese poeta al escribirlo, conoce perfectamente que está recitando musicalmente y no está leyendo el los policiales del matutino en voz alta.  Posiblemente compartió esa mesa de café donde compuso aquel otro, eso que era entonces y ahora está a punto de ser.
Mas de una vez se lo escuchó empezar una canción con introducciones del tenor de: “de Lepera y papá” o “vamos a ejecutar una zamba de mis amigos Carlos Jobím y Marcus Vinicius de Moraes”. 
Ahora, que se le permitió colarse, ahora si entre ellos dos, parte del triángulo amoroso entre Rómulo, esa mujer que tiene en brazos y él, y tanto Otelo, tanto Ulysses, tanta Madame Bovary, tanto triángulo amoroso, que las letras bien tolerarán uno nuevo.
Solo basta que Odiseo escuche ese amanecer en re mayor, arpegio susurrado, para que se enternezca su parecer con esa vibración, para que sugiera -o pregunte-... ¿Es por acá?- “Era mas blanda que el agua” y que Rómulo asienta con la cabeza, algo así como “si es eso” o mejor “si vos querés, es eso”, susurra Odiseo una pena honda en esas palabras, porque se le hace honda esa agua, demasiada carcajada traían en el discurso para comenzar la música con esa tristeza, y sin embargo... las cuerdas en las manos del hijo de David, de Rómulo repiten, asumen, remedan, encuentran la blandura del agua, en auxilio de aquella voz que se quiebra a voluntad, por el recuerdo de una “calle perdida” porque ella tomo ese cacho de vida.  Todavía las manos de Odiseo no abandonan el vecindario del cuerpo, aunque aguardan amenazantes el salir volando tras su sombra, cuando ella “se marchó”.
Poco a poco el hebraico hombre detrás de las cuerdas, encuentra o descubre o recuerda los arpegios que siguen, o mas o menos alguno que se le parezca, auto festejándose el hallazgo, no era tanto el alcohol -asume-, con movimientos afirmativos de la cabeza, una mano izquierda que recuerda -asombrada- posiciones en ese mástil, dedos que obedecen después de todo a aquellos arcaicos aprendizajes, que se grabaron muchos años atrás, mientras la derecha ejercita algún pasaje sin que se entrelacen los dedos por el frío.  Bueno, si, también por el alcohol.  Dedica para sí, el fraseo que plagiara a un amigo, pasaje que no sale para nada bien, y se pierde buscando la explicación a ese olvido, porque los dedos no responden las órdenes motrices del cerebelo.  Apura el paso al encuentro de la voz del amigo, como cuando uno se agacha a atarse los cordones y el otro espera resignado.  Odiseo lo espera agachándose a mirarse los cordones.
Ni canta bien uno, ni ejecuta bien el compañero, de mas está agregar que la guitarra les corresponde en imperfecciones, pero la inexplicablemente magia ocurre, existe in crescendo, es fácil advertirlo si se detiene uno a mirar los rostros de las mesas vecinas, el hombre detrás de la barra, en Adriana que es Nancy, el locutor de la TV que ya no habla de pirinchito y gordoazul, los pequeños héroes atemporales, camino del cadalso, por delitos que no cometieron.
Ya la realidad de la novela de la tarde en la tele, carece de toda esa importancia impuesta a fuerza de publicidad, puesto que el milagro, el de verdad, ocurre.
Su voz baja, muy paulatinamente, por debajo del nivel mas bajo de dureza en la escala Mhos, la del agua, y convidador como es al tango al enigma, deja escapar, minutos después: “…y el misterio de adiós que siembra el tren”, fabricando el silencio necesario para que la frase alcance suficiente misterio, que puedan degustar todos los presentes, de la imagen mas sugerente de toda la poesía argentina.  Y que el misterio fuerce a todos esos cerebros a recordar, merced al dolor que impone la música, salidas de trenes, o de ómnibus, de aviones, de barcos a vapor, o naves intergalácticas; pero que nunca dejarán el mismo sabor en los ojos que aquel que dejaron los trenes, puesto que el sustantivo tren, amigos míos, es suficiente misterio per se.  ¿Qué misterio se habrá llevado el tren del poeta? ¿Porque brillan así los ojos del hombre de la segunda mesa?  ¿Respirará -aún- Adriana que es Nancy?  ¿Porqué teme moverse? ¿A cuantos segundos está de soltar un chorrito de pis?  
El gentihombre de la mesa del fondo, bien puede ser ingeniero en sistemas o albañil, o ladrón de bancos, igual da, hay un pequeño misterio que lo gana y regresan a sus pupilas un polvoriento vagón de tren, con asientos de madera y pocos vidrios en las ventanas, un verano pegajoso, y con ello al descubrimiento del sabor del primer helado de limón, de manos de un abuelo, en un viejo viaje, cincuenta, o mas años atrás, tendría que llorar pero no puede, le está vedado por cuestiones de decoro incomprensibles.  Otros misterios invaden los corazones de los otros férreos hombres y hermosas mujeres circundantes. 
¡Ah, quien fuera suficientemente hábil como el deiforme Odiseo Torres, para solo intentar construir un lector de iris!  No para leer con los ojos, sino para leer en los ojos y descubrir que hay detrás de esos brillos.  De tanto brillo.  Los tuyos también amigo, amiga, de aquel lado del papel.
La guitarra, espera a que se acomode Odiseo, que regrese del lugar hacia donde escapó con la escaramuza poética, de donde lo llevó el tren que ya no vuelve, para recobrar el aliento entrecortado, para poder continuar, saben todos, que ello no conlleva más que unos segundos.  También saben que Odiseo necesita de esos viajes para que el arte sea.
Sisoco es el auxilio necesario cuando ese silencio se estira demasiado, conoce los vericuetos de la memoria del héroe y le susurra letras olvidadas entre dientes.  Verdadero atril humano, si aceptamos el tipo de eufemismo como el que utilizaba esa tribu caribeña, que llamaba al bastón “nieto continuo” y al amigo “mi otra alma”, bien podemos hacer lo mismo con Sisoco.
No pocas son las veces que este le sopla mal las letras a Odiseo, para que las palabras den el pie necesario al humor, no cabría en ese tango, la estrofa que incluya la palabra terminada en “onga”, ni en “chila”, ni en “oncha”, puesto que el héroe, dará por tierra con el mundo de cristal que se formó en los rostros, al terminar con aquello de “A tu heRRmana”.
Sisoco García, es sabedor como poco de letras, es su sino, su cuidada y particular marca conoce de memoria infinidad de poemas, desde alejandrinos, minués, zambas o chacareras, redonditos de ricota, divididos, hasta alguna incursión ligera por canciones en inglés o portugués, mas no canta, no ha sido tocado por esa magia, apenas audible es su voz, vergüenza quizá, inexplicable para con gente con la que compartió toda la vida, aun con ese grado de alcohol.
La incógnita a develar aquí, es porque no canta Rómulo, que si, en cambio, ejecuta el instrumento, no del todo mal, habiendo sido bien dotado de voz por la gracia del señor, como lo fuera, conocimientos de ritmo y melodías rayando lo comercial, habiendo sido sugerido por sus allegados que con un poco de esfuerzo, podría hacerse de algunos maravedíes en locales nocturnos, pero si y solo si cantara, voces que toma como meros halagos que reprime aceptar, conocedor de sus limitaciones y del afecto que le tienen los suyos, tal vez mucha de aquellas y de esto.  Imagina lo hermoso que resultaría confiar en el criterio estético de estos, mas desiste.  Y hace bien.
El criterio artístico de sus allegados, no difiere del criterio sobre resistencia de los materiales, la elasticidad de los convenios comerciales, de las obligaciones civiles, las  abstinencia en lo penal, y un miedo visceral invade su leguleyo corazón, al recuerdo del hipertrofiado código napoleónico, al tiempo que pulsa cuerdas siguiendo a su amigo.
Rómulo solo canta alguna nimiedad, alguna inocua pieza, de esas que agregan alegrías a los corazones que llamamos “para la gilada”, las cuestiones insulsas y reprime de hacerlo con aquellas que toquen fueros íntimos.  El miedo no es zonzo.
Ya abandonan los héroes las estrofas tangueras, gardelianas y post gardelianas, agotado el género con varias interpretaciones, habiendo sido todo un éxito a juzgar por los aplausos y vítores de la concurrencia, la invitación de parte de la casa de varias cervezas más, adicionados platos de milanesas picadas y pan del día anterior, posiblemente con el exclusivo objeto de evitar emborrachamiento en demasía y riesgos de violencia potencial, en que intervenga el instrumento musical como arma ofensiva.  Al llegar estas vituallas a la mesa, argumenta el divinal Sisoco, voz de la cordura.
-Lemiteliusansin.  Ahora si, se arruinó del todo -Reconociendo su error en el anterior juicio de valor-
Ya surgen rápidas chacareras, hay de las simples, hay de las truncas, de las cordobesas, de las dobles, de las amerengadas o arreguetonadas, con amplio acompañamiento de palmas y dudas sobre la aparición de las fuerzas del orden, en reprimenda como acostumbran a hacer, de la alegría, sana y jovial.
Lo que en realidad llevaron adelante no fueron muchas chacareras, sustantivo que lleva ínsita la idea de completud, sino solo medias chacareras, dado que después del nivel de líquido ingerido, el recuerdo de letras es harto difuso, incluso para el gran server de base de datos, Sisoco García, igual a un gúul de memoria literaria.
También se dio el extraño caso, varias veces observado, de emisión por parte de la guitarra de una melodía, y entonación por parte del escenariohabiente de otra muy distinta, en ritmo, letra, melodía, incluso sistema solar.
Bellos arreglos se suelen escuchar, llamados canon por los doctos en música, de la feliz convivencia de dos letras en una misma canción, pero, al igual que todo matrimonio, duro es decirlo, algo deben compartir, llevar en común y no como este caso puntual donde Rómulo ejecutara “Una piba con la remera de Greenpeace” Solari y Beyllinson, mientras que Odiseo gritara -porque ya no era canto-, las estrofas de la bella cueca: “los sesenta granaderos”, de autores que escapan a nuestro entender; muy arraigada esta a su infancia en San Vicente, afecta como lo era dicha geografía a agrupaciones gauchas, las ropas tradicionales y a culpar de todo a los negros villeros o a hermanos latinoamericanos.  Se suceden otras músicas.
Reducen la voz del televisor, a efectos de mejorar la audición, y el milagro estético ocurre, gente nunca antes tocada por la varita mágica de una zamba, abre los oídos mas allá de lo ordinario, porque se los está ordenando un dios, un dios local.  Se rompen las barreras de género y edad, de estrato social, de barrio, puesto que otros hacen ingreso al bar, ahora pareciera existir un cartel en la puerta: “Odiseo Torres y los Culead People Band - in concert”, y aquellos que andaban con déficit de alegría, dan con ella.  O ella es la que los encuentra.  ¿Que puede haber mas hermoso que una triste zamba, para alegrar el corazón?  Las miradas de los héroes evitan encuentros, cantan todos, todos aceptan los aplausos con una humildad inmerecida, visualizan en los ojos de los parroquianos el importe que hubieran pagado por esta alegría, mientras sus cuitas los entretienen, les susurran patios lejanos, perfumes de crema enjuague en cabellos muy jóvenes, ojos de profundidad de mares y boquetes a bancos multinacionales.
El arte conlleva esa facultad innata de poner todo en duda, esa duda que observamos nacer en los rostros de los que escuchan, de los que ejecutan, si necesita un arpegio mas, mas pasajes, si el ritmo es el correcto, si se puede cambiar así la letra, si importa un delito tan grave el boquete al banco y la urgencia de auxiliar a esta gente en tan digna empresa, la del canto o la del banco. 
-Volvió a Madrid donde parece que es feliz -El divinal Rómulo, igual a un dios, suelta una voz muy poderosa en él, casi retándolo, para sobreponerse a la de Odiseo y traerlo nuevamente desde allá, del lugar hacia donde había escapado-
-¿Uh, esa era? -Timonea en la tormenta Odiseo, que reconoce la frase, la frase robada, cual carta de Edgard Allan Poe, totalmente a la vista de todos-
-Si -dice Rómulo -¡Escuchá alguna vez Odiseo!-
Turbación extraña en él, nunca ha corregido al otro héroe, nunca ha levantado la voz, algo se ha roto internamente, demasiado simple sería la tesis de adjudicarle belicosidad al alcohol, la afamada culpa.  No será la primera etiología que ignoremos.
Algo en Rómulo, le modifica hasta la manera de comunicarse; mientras tanto la concurrencia, solicita a gritos el final de los sesenta granaderos, algo literalmente imposible por la cantidad de estrofas olvidadas por todos.  No obstante, es sabia y prudentemente correspondido por los actores, con el agregado o reemplazo de nuevas, tal vez mas actuales, mas nobles, mas correctas, que incluyen a Pirinchito y Gordoazul en las batallas de Maipú y Chacabuco, o en lugar de sus personas en las batallas, solamente el caminar de esto por las avenidas de estos nombres en la ciudad, que son una y sola cosa, distantes pocos metros de donde se encuentran parapetados.  
Se da por satisfecho el público que aplaude enfervorizado, como si estuvieran en un festival veraniego en miniatura, una versión bonsai bajo techo de aquellos otros, tan comerciales y estandarizados.
No están para bollos.  No es prudente desoír los pedidos de “la popular” cuando el partido adquirió ciertos niveles de dramatismo, cuando se observan esos rostros enrojecidos detrás del alambre y las voces de “corré muerto”.
Transeúntes ocasionales se asoman a mirar el televisor, en la creencia de que el bullicio proviene de algún partido de fútbol no tenido en cuenta mentalmente, no agendado, totalmente extemporáneo al mediodía de un martes.
¿A esta hora jugaba Banfield por la Libertadores?  Leemos en algún rostro.  ¿Con quién?  
Este, el televisor olvidado, solo responde a aquellos rostros asomaticios, que quedan pocas localidades para el recital de Luismi, faltando a la verdad para apurar la compra anticipada.  La máquina, desconoce que la magia esté ocurriendo.  Los autores materiales de ella, también.
Los transeúntes detenidos en la entrada, echan un vistazo al círculo central, la mesa plástica redonda y blanca -no el centro del estadio de futbol- tapizada de botellas marrones, esbozan un ademán de entendimiento y parten raudamente.  “Ah, forasteros” 
Los imaginan a los héroes provenientes de otro lugar, y no saben cuan forasteros son, pero de esta realidad.
Existe alguna canción de Silvio Rodriguez, solo por recordar su condición de revolucionarios, que no cumple con eso, sino que colabora en el ablandamiento de corazones, y dan pie a otros Quilapayunes, Viglietis, Olimareños que dan finalmente con Velas puercas y Manuchaos.  Mas, no alcanzan para borrar una herida en el alma de Rómulo, que no sale de una idea ominosa, tal vez la del repliegue de la revolución, la del retroceso histórico.  Desconocer la capacidad de ese retroceso, es desconocer la teoría, la condición pendular de la historia, conforme rezan las sagradas escrituras del materialismo dialéctico.  Parece que tampoco es eso.
Queda Rómulo mascullando una letra que se hubiera animado a cantar, pero era en aquel momento, con aquel envión, como cuando nos asomamos en la piedra altísima para mirar el agua.  El chapuzón debe ocurrir sin racionalizar demasiado la acción, puesto que meditándolo medio segundo, ya se malogra la alegría porque asume el control esa porción anímica que la clínica llama “principio de realidad”.  Hacia ciertas canciones, algunas almas, experimentan un miedo similar.  Rómulo, terminó siendo una de esas almas, junigransiete.
Después de los esperables “calle angosta”, “metale por las hileras” y “cochero cuanto me cobra”, dan por terminado con ello la selección cuecas, para beneplácito de cuyanos esporádicos del lugar, que se dan por pagados holgadamente levantando vasos y salúes, y gracias amigo y lléguense por Godoy Cruz cuando gusten, y chau y hasta la próxima, y la voz de Odiseo deja un “a tu hermana” en volumen extremadamente bajo, que reprueban los amigos con miradas algo sonrientes, visualizando cuantos metros los separan de la puerta.  Quedan los héroes en posesión transitoria del lugar, con público un tanto mas joven.  Las opciones son: cuarteto o rock.
Dejando prepagas algunas ingestas posteriores, los cuequistoagradecidos enderezan las naves hacia otros destinos, sabe dios que pesares, que amores, que ensoñación los haga partir, en la errónea creencia de haber lugar y momento mejor que el que abandonan.
No duda el divinal Rómulo, y suelta sin que despierte nadie la bonita página que nos diera el señor Ricardo Mollo, de dificultosísima ejecución en guitarra criolla vieja y malsonante, aquella que sugiere que las chicas en el cielo viven en océanos salvajes privados.  No es stratocaster, no es less paul, no hay pedalera, no es Mollo, pero algo de aquello llega y es festejado por la concurrencia como si todo eso fuera.
Contrario a lo que el decoro y la prudencia sugieren, Odiseo Torres canta también estrofas de Divididos, poco afecto como es a aceptar la edad cronológica que sugiere su DNI.  El original, no el segundo que consiguiera con otro nombre y edad.
No ha escapado a Odiseo, experto fatigador del alma humana, el cambio de humor operado en el ejecutante amigo, buscando resquicios y orígenes inmediatos, que tocaran fibras íntimas.  Busca y trata de encontrarlas en el rock, en la rebeldía, en su condición de marxista, de duro, de áspero y revoluciones no hechas, en el “arriado de banderas” que se observa a diario, y los pedazos de alma que se le desprenden al pequeño héroe.  La Naifa, eso es.
Desde la torre de control, el propietario observa los efectos de la música sobre el entusiasmo en las gargantas, Ariadna corre, recorre trayendo envases vacíos y trocándolos -aparentemente por arte de magia- por otros llenos, sin dejar de mirar el escenario, de manera, al menos, interesante.
Continúa la bastante prolija ejecución de otros temas de Divididos y Las Pelotas, con visible e incomprensible entusiasmo de parte de estos jóvenes, que por la geografía parecerían pertenecer a otro paladar musical, mostrando cuan prejuiciosos suelen ser los seres que suponemos inteligentes.
Comienza por fin, a modo de regalo a la comensalía y el pedido de bises, diciendo “la ultima”, ante pedido puntual de Jacinto.
-Tocas “La hija del fletero” y me tiro debajo del C4.
-Ya la hicimos -Responde Rómulo atajándose- O la mitad-
-Hay gente nueva, nos debemos al público -Odiseo señala la gente que afirma sus palabras con aplausos, con aduladoras palabras y los movimientos de sus brazos, hay quien enciende un encendedor de acrílico transparente y es reprimido desde Torre de Control- 
Existen peligros de todo tipo, hay de carácter explosivo seguramente y el poguero guarda el yesquero. 
Mira Rómulo hacia la barra, y descubre el “si, dale”, el pedido encerrado en la sonrisa de Ariadna, lo convence de hacerlo.  Ya no es mas Nancy desde hace rato.
Suelta alguien con demasiada soltura las primeras estrofas, y debe esforzarse con la voz el divinal guitarrista, para taparlo y acomodarlos a todos a la nota que corresponde, porque ya dio comienzo el bueno de Rómulo, al que los dedos le duelen ya en calidad y cantidad mas que suficiente, lo ayuda contra el dolor en gran medida, la ingesta de cervezas, pero al elevado precio del dolor de cabeza, que le hace olvidar el de la garganta, de tanto gritarle letras a Odiseo.  Luego, la música duele, piensa que se le ocurre ahora, algo que viene pensando desde antiguo.  La música, como todo arte, duele.
-Esta la cantas vos -Dice Odiseo midiéndolo al amigo con el cross al mentón, que si algo sospechaba, no sabe que es, pero sabe que viene de ahí-
Comienza Rómulo, cual hijo del dios Marte y la vestal Rea Silvia, la voz es aquella que el alcohol permite sea, no igual ya, pero cercana a la de un dios, los dedos continúan aun obedeciendo los mandatos -casi todos- de ese cerebro, y ese mismo alcohol que mitigara esos dolores, lo inhiben de recordar porque no canta en público.
Ya está embarcado, ya es tarde, ya inmortal, ya fantasma, como dice el bardo, ahora resta arrugar la jeta y seguir.
Siempre se mintió u ocultó porque no canta, inútilmente se dice que demasiada RAM le implica acomodar dos manos para la ejecución, no quiere sumarle a eso la poesía, que esto lo llevaría a perderse en alguna de las ejecuciones, cuando en realidad no lo hace porque da por tierra con la careta de booguie el aceitoso, que lleva puesta desde la escuela secundaria, porque hay letras puntuales que no lo dejarían cantar, letras que le quebrarían la voz.  Esta es una de ellas.
Los primeros sabe que son fáciles, “linda infinita” no importaría gran problema al corazón a pesar de la infinitud de la belleza, por ser los primeros, porque aún esta armado de la coraza aun soporta sin pensar; esquiva la derecha que venía perfilada perfecta hacia el ojo izquierdo, clara, pero otra viene neta y golpea, llega con aquello de “volvió a Madrid donde parece que es feliz”, duele, es un derechazo mortal que le devuelve una imagen de un tren partiendo, que para nada es volver, sino irse, pero que es un avión y no un misterio, sino un rostro concreto, que se va, desconocemos si a Madrid u otro punto del globo, en otro medio de transporte que ya no importa no sea un tren.  Esquiva otra apuntando la voluntad hacia los dedos, como hizo siempre, para que la letra no sea importante.  Juega con el meñique en el La, mas tiempo del necesario, para que pase el dolor.   Respita.  ¿Dolor del frío en los dedos amoratados?  No, para nada ese dolor, sino otro.
Demora acordes y estrofas, juega al virtuoso cuando no puede debido a la ingesta tóxica.
Comienza a dudar seriamente de la fragilidad de la estrategia.  Porque sabe perfectamente que “ese día me mandó al descenso”, y aún ve las pupilas de como “su mirada me volteó”, y es inevitable, como anticipado, y cuanto mas le duelen los primeros golpes, mas disfrutan los comensales como ringsiders, porque la pelea se pone entretenida y gustan del sufrimiento ajeno, no otra cosa busca quien compra una entrada para el Box.  La clínica lo llama sadismo.
A fuerza de distraer la conciencia de lo que dice, las manos tienen total dominio de ese otro amor y lo hacen muy bien, no por nada existe esa especie de hipnosis del público, que reprime cortar, por ellos.
Sabe que después de ese muy fuerte, el que le dobló las rodillas, vienen mas golpes, y son los peores; los que le recuerdan que “siempre fui menos que mi reputación”, se prepara, aprieta abdominales, frunce hasta los glúteos, ya el rostro es una mueca oxidada, porque viene “no me gustó como nos despedimos”, juego de cintura para esquivar “daban sus labios rocío”, pero antes de llegar a “todavía su amor…” resiste,  pero ya no puede, esta al borde del llanto y suelta la toalla, Rómulo, el duro, escupe el protector bucal con:
-No me acuerdo la letra -frunciendo el ceño y aprovecha para restregar solo el ojo visible al público, el que tiene el zopapo más grande incrustado aún-
-Si recién la cantaste entera -Interviene Jacinto, con la inocencia de un niño preguntando a una mujer por el amante en presencia del marido-
-Dale, ya está -Suelta Odiseo, que identificó el problema alegrándose de no tener duros holliwodenses entre los amigos mas íntimos-
Odiseo apoya la mano en el hombro que tiembla y suda, teme quemarse con el calor de ese cuerpo.  La emoción se ve, también se lee en los rostros, solo que hay que saber leer. 
Pensativo queda Rómulo de la cercanía del abismo, de frenado en seco antes del vacío, del exceso de alcohol y de gente, del exceso de ausencia, aplaude Sisoco, Jacinto, y Odiseo, dejándolo con su instrumento, para que descanse, Nancy se acerca y lo mira a los ojos, es la única que también sabe, sabe leer, como Odiseo.  
¿Será por estas cuestiones hormonales? ¿Signo del zodíaco? ¿La alcalinidad del agua del barrio?  ¿El trafo tóxico de alta tensión en la esquina?  No se.
Ella inventa la inteligentísima excusa de tener un amigo productor o alguna cosa, no puede dejar que ese hombre abandone el lugar sin sacarle el número de teléfono.
Se engrandecen los hombres, al escuchar el pedido, catapultado a la fama del par Rómulo, visualizan -gracias al verbo de Odiseo- meses de giras, conciertos y autógrafos, el viejo avión abandonado instantes antes, destinado a gastar el millón de dólares, reenciende sus turbinas y luces, llaman a catering nuevamente para pedir las comidas, mas cajas de champagne, cargan combustible, un comandante que coloca la gorra debajo del brazo y auxiliares de vuelo que pasan con sus maletas de rueditas y su andar seguro de tacos que hieren el suelo a su paso marcial.
Finalmente, el comandante, sentado en cabina, pulsa un par de botones -cualquiera, total es en joda-  se calza la gorra, y teatralmente coloca su derecha ligeramente arriba, corrigiendo la posición de un tan imaginario como imposible espejo retrovisor, girando luego la cabeza, hacia atrás, al público y agrega tocando con dedos índice y medio la visera de dicha gorra, increpa con voz algo sobreactuada: 
-¡Cool your jets, fellows! -Y señala con los dedos índice y medio pegados, como si fuera a disparar, o a festejar, o a señalar algo al a usanza de las auxiliares de vuelo. 
Y ahí podría ir algo de Vángelis, como “Títulos de Blade Runner”, o con muchos vientos, del estilo de: “The Washington Post”, no, algo mas patriótico: “La avenida de las Camelias”, o mas patético “Los sesenta Granaderos”.  Patético y patriótico suena casi homofóno.  Homofónico, es homófono con homofóbico, y los patéticos patrioticos tienen mucho de esto.
Mejor dejemos a Vangelis, así no nos metemos en líos, ademas ha demostrado sobradamente a lo largo de la historia, ser muy efectivo en estos menesteres de las emociones berretas.
Solicitan mas cervezas, estas a modo de festejo, algunas que estén prepagadas por parte del público, y mas canciones suceden a las anteriores, en otros registros de voz, en otros géneros, regresan al folklore y sus chacareras truncas, algo de Serrat y algo de Sabina, tratando inútilmente de recuperar algo del pico emotivo inicial.
En determinado momento Rómulo sale al re encuentro -actitud activa- de los baños, lo lleva a cabo guiado por su instinto olfativo, cuando lo sorprenden dos encuentros no previstos en su derrotero sanitario -encuentros pasivos-, uno muy grato a su alma, el otro, no tanto, pero que será grato en el recuerdo, mucho mas que el primero.
Camino al “meódromo” al decir de Odiseo, Rómulo es interrumpido en su marcha negligente, por la insípida -hasta entonces- moza, que en voz muy baja, debe confesarle algo malo, con mirada algo caída y profundísimos ojos negros que delatan algo extraño, a mitad de camino entre alegría y ansiedad, o incluso algo peor.
-¿Qué pasó, su majestad? -Suelta Rómulo plagiando literalmente a su mentor Odiseo, pero con mala pronunciación -por lo menos en el castellano del siglo XXI- de vocales por no tener completo control de la lengua-  Dejame adivinar, las empanadas eran de gato, o el aceite de las papas lleva seis meses, ni te preocupes, hemos comido cosas peores en la pensión-
-No, responde ella -Halagada y extrañada en lo de su majestad, y sonriente por las comidas de la pensión- No existe el productor ese-
-Para que me pediste el teléfono entonces, Aria... Nancy -Rómulo, va descubriendo intenciones a medida que suelta la frase, descubriendo además virtudes que antes pasaran desapercibidas, descubriendo que recordaba el nombre, sin saber porqué-
-Era para sacarte el teléfono -Ella recuerda nuevamente su majestad, vigésima vez en diez segundos, soñando esas manos, antes en la guitarra, imaginándolas sobrias, acariciándola y diciéndole Nancy a la oído, o Ariadna-
-¿Porqué no me escribiste tu número en una servilleta? -Pregunta Rómulo recordando su majestad, de boca de Odiseo, liberando siempre la frase con el objetivo mas simple, el de conseguir la última gratis-
-No tengo celular -Responde ella-
-La chica de mis sueños -Dice él sin querer- Odias el teléfono como yo-
-No, me lo robaron hoy en el bondi -Responde ella-
-Ah, cierto que no puede ser nunca perfecto -Rómulo sabe que las magias siempre son parciales, sirven para reemplazar las anteriores-
Rómulo, tan lenguaraz que había sido, tan clinisgutiada que tenía su realidad, se ve sorprendido con la guardia baja, a punto de orinarse encima, por dos razones, a saber.  Un número indeterminado de cervezas, visibles en la torre de cristal formada en la mesa a sus espaldas, y por las palabras de una pequeña sin virtud alguna aparente, o con virtudes “a averiguar” debajo de tanta ropa y ese tan extraño lugar.
-Es que yo… Si no paso al baño… no te vayas, cosas de la vida-
-No me voy hasta las ocho de la noche, no te preocupes -Sonríe muy contenta ella, que el sea así, que se note que se haya ido otra y se lo deje así, tan... listo para la que sigue-
Se le nota al flaco que tuvo algo y ahora no, que con eso era suficiente, está en ella ahora hacerle entender que era la entrada, la aceituna de la picada, que después viene el asado, el vino bueno, el postre, chocolate blanco, todo lo demás.
El vaciamiento vejigal, en estos casos de retención maltosa, suele demorar mucho más de lo que recomiendan los médicos.  
Es interesante observar y sacar cuentas del tiempo, como en la novela de Graham Greene.  Otra es la urgencia que ahora reclama a Rómulo, entretenido en la contabilidad de los segundos de su chorro eterno.
Bah, en realidad todo es distinto a lo que recomiendan los médicos, si hiciéramos caso a estos, tendríamos que morirnos en el canal de parto y dejarnos de joder de movida nomas.  Por ello tal vez, no hacemos caso y apuramos esta ida hacia el final, hacia esa muerte mas placentera.
Muere Rómulo por salir ya de ese sitio tan poco estético, tanto visual como olfativamente, cuando una sombra llega para posarse a su lado, sin que sea el fantasma del Cuchi, o de ningún folklorista a cobrar derechos de autor o echarle en cara una mala ejecución, como sería de esperar con toda naturalidad.
Odiseo Torres, lo acompaña en esos privados menesteres, donde los diálogos solo existen entre amigos, y estos adquieren un cariz distinto, el baño público sinceriza a las personas, o eso que son estos individuos.  Podríamos aventurar tal vez, no se puede mentir en el baño público, o se puede, pero es muy difícil.
-¿Le gustaban los redondos a la flaca, o ese tema puntual? -Cual padre preocupado por las cuitas del hijo, sabedor de ardores, quemaduras, hinchazones, por amor-
-¿Qué flaca Odiseo? -Pregunta Rómulo, respondiendo con una pregunta a otra pregunta, haciéndose lisa y llanamente el pelotudo-
-Bueno, como mierda se llame la culiada esa que no te deja cantar -El alcohol obra maravilla en la sinceridad de los hombres, al costo de la corrección en las palabras-  ¡Me cago en tu puta alma!
Odiseo perdió a esta altura, todo vestigio del léxico de Quevedo que lo caracteriza.
Otra variable que agrega sinceridad, es la semi desnudez.  Sturgeon sugiere que no se puede mentir desnudo.  O se puede, pero es mucho más difícil.
-Si ya se, vos te referís a Andrea -Acepta, tolera, sabe del golpe y conoce a pesar de su corta edad que el diablo sabe por diablo-
-Andrea eh, tenés que sacar eso boludo, está bueno, aparte somos nosotros, tenés un futuro en eso, mirame a mi, eterno pata de lana, sin profesión sin nada -Dice Odiseo agitando el motivo que allí lo retenía y abrazando luego, con la misma mano el hombro del joven Rómulo, que duda, y deja que la mano se pose por fin, total, hay cosas peores-
-Futuro de que Odiseo -No comprendiendo muy bien el significado-
-La pasión, eso que te carcome, que negás con esa cara de pelotudo que nadie te cree, ahí tenés sin ir mas lejos, te piden el teléfono para una entrevista, quien te dice una discográfica -Dice, abandonando el insalubre sitio con la diestra del héroe descansando en el hombro homónimo del otro, sin detención en lavatorios puesto que seguramente no funcionan e importarían una pérdida inútil de tiempo en la mesa-
El alcohol también ha demostrado, como observamos recién, ser útil como limpiador de culpas higiénicas.
-¡Ah! -responde el otro, ya en posición de tiro, apuntando hacia ese sector de la “barra” donde está ella -No, no era eso, hacete el boludo Odiseo. ¡No mires!-
Para que decirle no mires a Odiseo, que choca su mirada con la de la morochita que ve hermosa, ya que no por otra cosa fue dirigida como “su majestad”, mirada que esta esquiva inmediatamente por su alerta, mordiendo el labio inferior, fingiendo tomar nota de algo.
-¡Qué me decís! -Pareciera pedir explicaciones Odiseo, pero en realidad no, es una expresión que sugiere admiración-
-¿Qué te digo? -Pide aclaraciones, mas datos, su par y amigo, a efectos de poder explayarse sobre la consulta-
-Es una forma de decir, pelotudo.  Uno haciéndose mala sangre por los pendejos de mierda estos y mirá, ahí esta desensilla un caballo y ya tiene otro- 
Tal vez el recuerdo de las zambas, o cifras, o milongas, le convocan a la voz oriental y la utilización de metáforas rurales.  Se han esfumado ya los últimos vestigios de erudición y buen gusto en el habla, que tanto lo caracterizan, para que retornen, tal vez haya que esperar hasta que el alcohol abandone el torrente sanguíneo, un par de horas.
-Siempre decís que hay que hacer como Tarzán, no largar una liana hasta no tener otra agarrada -Responde el mas joven mientras arriman los fuselajes respectivos a la mesa, no sin cierta dificultad-
En la mesa, detrás de los vidrios, antiguos contenedores de litros y litros de cerveza, cavilan, o mejor dicho, cabecean los otros héroes, similares todos a dioses, de distinta índole, de distintos credos, hasta de distintos sistemas solares.
Acepta Odiseo no decir nada a nadie, por lo menos en la mesa, el joven es un duro y no acepta ser puesta en duda su apariencia.
Aprovecha para extraer su papel, prolijamente doblado y guardado en bolsillo derecho de su saco y leer, no la misma sino otra recomendación, lo cual ya motiva un elevado desgaste intelectual por parte del héroe, para que la comensalía festeje, si es que puede, otra de aquellas que lo llevarán a la fama.  También en esta oportunidad, porque viene al caso, con graves errores de lectura, en equívocos de palabras, equívocos de renglones, volviendo sobre el mismo, pero principalmente, equívoco en el volumen de la voz, que parece inadecuado a juzgar por los ojos de Adriana.
Amigo agente de la ley y el orden, fusilero de la reina, seguridad nuestra vestida de azul, si ves un colectivo de hinchas de alguna parcialidad futbolística dirigiéndose al estadio Chateau, no lo detengas para "verificación de alcoholemia", los muchachos con todo gusto tomarían una leche cultivada con copos de maíz, pero el riesgo de hacer el hazmerreír es muy grande por lo cual los suplantan por el standard vino con coca, o ferné.  Cumple tu deber de funcionario público -de múltiple e importantísima jerarquía- y deja al hincha llegar a la cancha con el nivel de alcohol mínimo e indispensable.  Fue un mensaje de la fundación para la armonía ciudadana.  Muchas gracias.

No carecen de gracia, pero Odiseo pareciera elegir especialmente los malos momentos para ponerlas a juicio de sus semejantes, cuando no es el trabajo de Sisoco, es la siesta de Jacinto.  Cae en la amarga conclusión, que no son un buen público.  Ahora sabe que Rómulo no lo está escuchando, pero lo perdona, al que no perdona es a Sisoco, que está despierto pero con la mirada bastante alejada, en lo geográfico y pareciera que también en lo temporal, ajeno a las cuitas del día, recordando su puesto de trabajo, posiblemente ese email sobre envíos de dinero al exterior, del que dependan posiblemente vidas humanas.
Jacinto, producto de la ingesta alcohólica, había tratado de comunicarse con sus gnomos o seres intangibles, hecho que hace siempre al cerrar los ojos, pero un desperfecto tuvo en la cpu y al parecer se le colgó el sistema, a la espera de un reseteo.  Suena en la TV a espaldas de los héroes, un tema de Roberto Carlos en un canal perdido, en este día perdido.
Perdido a los ojos de la máquina, que procura el bien público, la producción, la generación de bienes y servicios, para la máquina, una mañana laboral, perdida tomando cerveza con los amigos, no es productiva, porque la gracia no le hace idem. 
